\documentclass[a4paper,english]{G2-105}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{luainputenc}
\usepackage{array}
\usepackage{longtable}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{lscape}

\setcounter{secnumdepth}{3}
\setcounter{tocdepth}{3}
\onehalfspacing

\makeatletter

\hyphenpenalty 10000
\exhyphenpenalty 10000

% Хак для многостраничных таблиц
\let\oldendfirsthead\endfirsthead
\renewcommand\endfirsthead{
  \oldendfirsthead
  \caption{\space}\tabularnewline
}

\makeatother

\begin{document}
\VSTUSetDocumentNumbersPrefix{}
\VSTUSetDocumentCode{}
\VSTUSetDocumentTypeDative{курсовой работе по дисциплине "Прикладной системный анализ"}
\VSTUSetDocumentTypeGenitive{курсовую работу по дисциплине "Прикладной системный анализ"}
\VSTUSetFaculty{Электроники и вычислительной техники}
\VSTUSetDepartment{Программное обеспечение автоматизированных систем}
\VSTUSetDepartmentCode{10.19}
\VSTUSetDirection{231000.68 Программная инженерия}
\VSTUSetHeadOfDepartment{Зав. кафедрой ПОАС}{д.т.н., проф.}{А. М. Дворянкин}{Дворянкин Александр Михайлович}
\VSTUSetDirector{доц. каф. ПОАС}{к.т.н.}{М. Б. Кульцова}{Кульцова Марина Борисовна}
\VSTUSetStandardsAdviser{доц. каф. ПОАС}{к.т.н.}{М. Б. Кульцова}{Кульцова Марина Борисовна}
\VSTUSetStudent{ПРИН-1Н}{В. О. Стрельцов}{Стрельцов Валерий Олегович}
\VSTUSetSecondStudent{ПРИН-1Н}{М. В. Горемыкин}{Горемыкин Михаил Валерьевич}
\VSTUSetTitle{Энергетическая система}
\VSTUSetSubject{Прикладной системный анализ}
\VSTUSetPZContents{
  \begin{VSTUList}
  \ulitem{цель разработки модели, выявление стейкхолдеров, определение проблемного}
  \ulitem{месива, выявление целей, построение модели, выводы}
  \end{VSTUList}
}
\VSTUSetPZGraphics{
  \begin{VSTUList}
  \ulitem{}
  \end{VSTUList}
}
\VSTUInitializeCPTwo

\tableofcontents{}

\newpage

\chapter{Фиксация проблемы}

\ttl

\section{Формулировка проблем}

Проблемы энергосбережения и энергоэффективности являются одними из наиболее актуальных в мировой энергетике. Вот некоторые из проблем:
\begin{itemize}
    \item ограниченность природных ресурсов: природные запасы хоть и велики, но, все же, конечны
    \item потребляемая энергия немалых денег; на предприятиях это закладывается в стоимость продукции и негативно отражается для экономической составляющей в целом
    \item большое количество энергии теряется при транспортировке от источника к приемнику
    \item источники энергии сезонно могут испытывать особо большие нагрузки, что приводит к их проседанию напряжения на линиях электропередач и еще большим потерям
\end{itemize}

\section{Цель построения модели}

Модель строится для оценки эффективности использования городом генерируемой энергии и выявления параметров, приводящих к оптимальному потреблению. Возможно моделирования поведения города при добавлении новых источников энергии, введении энергосберегающих технологий.

\chapter{Диагностика проблемы}

Энергоэффективность напрямую зависит от рациональности использования существующих энергоресурсов. Потери энергии происходят в промышленности, в секторе ЖКХ, в транспортном секторе.

В промышленности энергия тратится на освещение, работу станков, отопление, вентиляцию. Происходит износ оборудования, что увеличивает количество потребляемой энергии.

В ЖКХ энергия уходит на освещение и отопление. По подсчетам экспертов, около 70\% теплопотерь происходит из-за халатного отношения потребителей. Часто в квартирах установлены батареи без регулировки мощности, вследствие чего они работают на всю и жильцам приходится открывать окна для снижения температуры в помещении.

Еще одним видом потребителя энергии является городской общественный транспорт.

Для увеличения энергоэффективности предполагается внедрить энергосберегающие системы освещения в ЖКХ, на производстве и на освещении улиц. Возможно добавление новых источников энергии для разгрузки перегруженных источников. При этом разные виды источников имеют разную степень опасности для окружающей среды.

\chapter{Составление списка стейкхолдеров}

Список стейкхолдеров:
\begin{itemize}
    \item будущие поколения
    \item прошлые поколения
    \item окружающая среда
    \item потребители энергии
    \item производители энергии
    \item региональные власти
\end{itemize}

\chapter{Выявление проблемного месива}

Для начала разделим стейкхолдеров на два типа:
\begin{itemize}
     \item Заинтересованные в энергоэффективности лица: потребители и производители энергии, окружающая среда
     \item Лица, которым все равно: все остальные
 \end{itemize}

 Рассмотрим проблемы и соответствующие цели у стейкхолдеров.

 Будущим поколениям важно:
 \begin{itemize}
     \item Получать электроэнергию с как можно меньшим загрязнением окружающей среды (цель --- использование экологически чистых технологий выработки электроэнергии)
     \item Топливные ресурсы должны использоваться максимально эффективно (цель --- увеличить КПД преобразования энергии сгорания топлива в электроэнергию)
 \end{itemize}

 Потребителям электроэнергии важно:
 \begin{itemize}
     \item получать энергию бесперебойно (цель --- минимизировать перегрузки производителей энергии)
     \item платить меньше денег за энергию (цель --- минимизировать собственное потребление энергии)
 \end{itemize}

 Производителям электроэнергии важно:
 \begin{itemize}
     \item осуществлять бесперебойную генерацию электроэнергии (цель --- иметь запас мощности и уменьшить потери энергии при передаче)
     \item наиболее эффективно преобразовывать первичную энергию в электрическую (цель --- увеличить КПД преобразования энергии)
 \end{itemize}

\chapter{Определение конфигуратора}

Конфигураторами являются:
\begin{itemize}
    \item язык математического аппарата
    \item язык энергетиков
\end{itemize}

Список терминов приведен в приложении А.

\chapter{Целевыявление}

Главной целью является повышение энергоэффективности города. Можно выделить такие подцели:
\begin{enumerate}
    \item Повышение энергоэффективности подсистем
    \item Разгрузка перегруженных источников энергии
    \item Экономия топливно--энергетических ресурсов
\end{enumerate}

Дерево целей представлено в приложении Б.

\chapter{Критерии оценки}

Оценивать варианты решения проблемы будем по следующему критерию. Поскольку имеющиеся ТЭЦ имеют фиксированную номинальную мощность (ее мы не можем изменить), но можно внедрять энергосберегающие технологии на стороне потребителей, то будем максимизировать разницу между суммарной номинальной мощностью производителей энергии и суммарной мощностью потребителей энергии. Максимизация этой разницы будет означать как минимум следующее:
\begin{enumerate}
    \item У производителей энергии появляется дополнительный запас мощности
    \item Потребители платят меньше денег за энергию
    \item Поскольку потреблено меньше энергии, выброшено меньше вредных веществ в окружающую среду
\end{enumerate}

Данную разницу обозначим через $F$.

\chapter{Экспериментальное исследование систем}

\ttl

\section{Оценка энергопотребления заводов}

Оценим, сколько в среднем потребляют заводы. Известно, что Волжская ГЭС не питает город, одним из ее главных потребителей (40\%) был алюминиевый завод. С учетом известной мощности ГЭС \cite{key-4} делаем вывод, что алюминиевый завод имел мощность около 1000 МВт. Поскольку производство алюминия связано с энергоемким электролизом, будем считать, что средний завод (например, с учетом обувных фабрик) потребляет на порядок меньше --- 80 МВт.

С учетом того, что от "Красного Октября" осталось два цеха, и, скорее всего, остальные заводы тоже работают не в полную мощность, будем считать количество работающих заводов равным 5.

\section{Описание модели}

Модель состоит из двух больших блоков: генераторов и потребителей энергии.

Генераторы энергии включают в себя ТЭЦ, ГЭС и АЭС, при этом считаем, что на обеспечение Волгограда работают 6 ТЭЦ; АЭС у нас нет, а ГЭС не работает на обеспечение города. Согласно \cite{key-4}, будем считать среднюю мощность ТЭЦ равной 275.33 МВт (для проведения экспериментов).

Потребители энергии делятся, в свою очередь, на:
\begin{itemize}
    \item Индустриальный сектор (фабрики)
    \item Коммерческий сектор
    \item Транспортный сектор (данные приведены в \cite{key-2} и \cite{key-3})
    \item Освещение дорог
    \item Энергопотребление квартир
    \item Запас по мощности
\end{itemize}

\hspace{-15mm}\includegraphics[scale=0.5]{model}

\vspace{15mm}
Мощность, потребляемая индустриальным сектором:

$Количество~работающих~заводов*Мощность~завода$

При этом мощность заводов считаем равной 80 МВт (см. выше), а количество работающих в полную силу заводов --- 5.

\vspace{15mm}
Данных по мощности, потребляемой коммерческим сектором, нет, поэтому будем считать ее немного скромнее мощности заводов: 260 МВт.

\vspace{15mm}
Мощность, потребляемая транспортным сектором:

$Количество~работающих~трамваев~и~троллейбусов*Мощность~трамвая~или~троллейбуса$

\vspace{15mm}
Мощность, потребляемая освещением дорог города:

$(1-"Перевод~улиц~на~энергосберегающие~лампы~\%")*Количество~работающих~источников~освещения~на~км*Протяженность~улиц*Мощность~уличной~ЛН
+
"Перевод~улиц~на~энергосберегающие~лампы~\%"*Количество~работающих~источников~освещения~на~км*Протяженность~улиц*Мощность~уличной~ЛН*"Уровень~мощности~энергосберегающей~лампы~\%"$

\vspace{15mm}
Мощность, потребляемая квартирами города:

$(1-"Перевод~квартир~на~энергосберегающие~лампы~\%")*Количество~квартир*Энергопотребление~обычной~квартиры
+
"Перевод~квартир~на~энергосберегающие~лампы~\%"*Количество~квартир*Энергопотребление~сберегающей квартиры$

\vspace{15mm}
Мощность, потребляемая коммерческим сектором, транспортом, освещением улиц и квартирами, меняется в течение дня (см. графики ниже).

\vspace{15mm}
Общая потребляемая мощность, МВт:
$(("Коммерческий~сектор~(торговые~центры,~кафе~и~тд)"+
Индустриальный~сектор+Освещение~дорог~города+
Энергопотребление~в~квартирах+
Транспортный~сектор
)
*(1+"Запас~по~мощности~\%"))/1000000$

\vspace{15mm}
Генерируемая мощность, МВт:
$КПДпередачи*(m~тэц*Nтэц+m~гэс*Nгэс+m~аэс*Nаэс)/1000000$

\section{Ограничения модели}

Существуют объекты, в которые вмешаться невозможно. Также повышение энергоэффективности не должно снижать качество жизни и отрицательно сказываться на окружающей среде. Модель не учитывает затраты на осуществление мер по переходу на энергоэффективные технологии.

\section{Проверка адекватности модели}

Проверим адекватность модели на примере квартир. При симуляции видно, что мощность, потребляемая квартирами, составляет 500 МВт --- эту мощность можно считать пиковой, если для каждого человека включено освещение, работают бытовые приборы и т.д. В пересчете на одного человека это будет 500 Вт, что вполне соответствует пиковому значению.

Существует также социальная норма потребления электроэнергии \cite{key-7}, при пересчете в ватты равная около 60 Вт на человека (в секунду). Если учесть, что эта норма подразумевает не пиковую, а среднюю нагрузку (с учетом ночного времени или когда человек работает), то полученное пиковое значение не выбивается из этой нормы.

\section{Эксперимент 1 --- симуляция "как есть"}

Для начала проведем симуляцию города в том состоянии, в котором он находится сейчас.

\begin{figure}[H]
\begin{centering}
\includegraphics[scale=0.5]{model-1}
\par\end{centering}
\caption{Энергопотребление подсистем города "как есть"}
\label{figure-exp1-1}
\end{figure}

Индустриальный и коммерческий секторы, а также транспорт потребляют энергию в дневное время. Квартиры потребляют энергию утром (до работы) и вечером (после работы). Освещение улиц работает вечером и ночью.

\begin{figure}[H]
\begin{centering}
\includegraphics[scale=0.5]{model-2}
\par\end{centering}
\caption{Соотношение между выработкой и потреблением мощности "как есть"}
\label{figure-exp1-2}
\end{figure}

Из графиков видно, что у производителей энергии имеется небольшой запас мощности (график критерия $F$, показанный синим, находится выше нуля)

\section{Эксперимент 2 --- энергоэффективные квартиры}

Посмотрим, к чему приведет переход квартир на энергосберегающие лампочки.

\begin{figure}[H]
\begin{centering}
\includegraphics[scale=0.5]{exp2-1}
\par\end{centering}
\caption{Энергопотребление подсистем города при использовании энергоэффективных лампочек в квартирах}
\label{figure-exp2-1}
\end{figure}

Максимальная потребляемая мощность квартир снизилась с 575 МВт до 500 МВт.

\begin{figure}[H]
\begin{centering}
\includegraphics[scale=0.5]{exp2-2}
\par\end{centering}
\caption{Соотношение между выработкой и потреблением мощности при использовании энергоэффективных лампочек в квартирах}
\label{figure-exp2-2}
\end{figure}

В целом такое вмешательство нельзя считать очень эффективным. Также недостаток данного эксперимента в том, что не учитываются экономические и иные затраты на производство и утилизацию энергоэффективных лампочек.

\section{Эксперимент 3 --- энергоэффективное освещение улиц}

Проведем аналогичный эксперимент с уличным освещением.

\begin{figure}[H]
\begin{centering}
\includegraphics[scale=0.5]{exp3-1}
\par\end{centering}
\caption{Энергопотребление подсистем города при использовании энергоэффективных лампочек на улице}
\label{figure-exp3-1}
\end{figure}

Мощность, уходящая на освещение улиц, снизилась с 7 МВт до 5.8 МВт.

\begin{figure}[H]
\begin{centering}
\includegraphics[scale=0.5]{exp3-2}
\par\end{centering}
\caption{Соотношение между выработкой и потреблением мощности при использовании энергоэффективных лампочек на улице}
\label{figure-exp3-2}
\end{figure}

Полученную экономию можно вообще считать пренебрежимо маленькой.

\section{Эксперимент 4 --- постройка 10000 квартир}

Посмотрим, будут ли большие перегрузки при постройке новых квартир.

\begin{figure}[H]
\begin{centering}
\includegraphics[scale=0.5]{exp4-1}
\par\end{centering}
\caption{Энергопотребление подсистем города при постройке новых квартир}
\label{figure-exp4-1}
\end{figure}

Возросла мощность, потребляемая квартирами (утром и вечером).

\begin{figure}[H]
\begin{centering}
\includegraphics[scale=0.5]{exp4-2}
\par\end{centering}
\caption{Соотношение между выработкой и потреблением мощности при постройке новых квартир}
\label{figure-exp4-2}
\end{figure}

Синий график показателя $F$ почти не изменил своего положения в утреннее и вечернее время, поэтому ТЭЦ будут справляться с таким дополнительным количеством квартир.

\section{Эксперимент 5 --- постройка новой ТЭЦ и большого количества квартир}

Проверим, сколько квартир можно будет построить после постройки новой ТЭЦ.

\begin{figure}[H]
\begin{centering}
\includegraphics[scale=0.5]{exp5-1}
\par\end{centering}
\caption{Энергопотребление подсистем города при постройке новой ТЭЦ и новых квартир}
\label{figure-exp5-1}
\end{figure}

Мощность, потребляемая квартирами, возросла до 700 МВт.

\begin{figure}[H]
\begin{centering}
\includegraphics[scale=0.5]{exp5-2}
\par\end{centering}
\caption{Соотношение между выработкой и потреблением мощности при постройке новой ТЭЦ и новых квартир}
\label{figure-exp5-2}
\end{figure}

Генерируемая мощность возросла примерно до 1500 МВт. При сохранении первоначального запаса мощности, постройка новой ТЭЦ позволила добавить 100 000 квартир.

\section{Эксперимент 6 --- использование сверхпроводников при передаче энергии}

Предположим, что мы научились доставлять энергию без потерь до конечных потребителей.

\begin{figure}[H]
\begin{centering}
\includegraphics[scale=0.5]{exp6-1}
\par\end{centering}
\caption{Соотношение между выработкой и потреблением мощности при использовании сверхпроводников}
\label{figure-exp6-1}
\end{figure}

Видно, что у источников появляется огромный запас мощности в более чем 500 МВт.

\chapter{Выводы}

В ходе выполнения курсовой работы была проанализирована предметная область, найдена статистика по выработке и потреблению электроэнергии в Волгограде, на основе которой построена модель, отражающая взаимосвязи между выделенными структурными элементами. На построенной модели были проведены эксперименты с качественными и количественными изменениями.

В результате экспериментов были выявлены наиболее существенные потребители, главным из которых является жилищный сектор. Недостаток модели заключается в том, что не отражаются затраты внедрение энергоэффективных технологий. Полученные данные свидетельствуют о том, что модель требует большего количества исходных данных для получения наиболее адекватных результатов и проведения экспериментов с другими возможными управляющими воздействиями.

\begin{thebibliography}{10}

\bibitem{key-1} Вики-статья по электроэнергетике [Электронный ресурс]: http://ru.wikipedia.org/wiki/Электроэнергетика
\bibitem{key-2} Вики-статья по волгоградским троллейбусам [Электронный ресурс]: http://ru.wikipedia.org/wiki/Волгоградский\_троллейбус
\bibitem{key-3} Вики-статья по волгоградским трамваям [Электронный ресурс]: http://ru.wikipedia.org/wiki/Волгоградский\_трамвай
\bibitem{key-4} Энергетическая инфраструктура Волгоградской области [Электронный ресурс]: http://www.airvo.ru/invest/analyst/95
\bibitem{key-5} Карта и список улиц Волгограда [Электронный ресурс]: http://volgograd-map.narod.ru/mapvolg/
\bibitem{key-6} Средние показатели мощности бытовых электроприборов [Электронный ресурс]: http://www.attractif.ru/energopotreblenie-v-kvartire.php
\bibitem{key-7} Социальная норма энергопотребления в вопросах и ответах [Электронный ресурс]: http://www.interrao-orel.ru/socnorma/

\end{thebibliography}

\appendix{Список терминов}

Топливно--энергетические ресурсы (ТЭР) --- совокупность всех природных и преобразованных видов топлива и энергии, используемых в национальном хозяйстве.

Энергоиспользование --- естественное или целенаправленное использование энергии различных видов на стадиях жизненного цикла объекта (изделия, продукции, процесса) и при оказании услуг на данном уровне развития общества.

Рациональное использование ТЭР --- достижение максимальной эффективности использования ТЭР при существующем уровне развития техники и технологии и одновременном снижении техногенного воздействия на окружающую природную среду.

Энергосбережение --- деятельность, направленная на рациональное использование и экономное расходование первичной и преобразованной энергии, природных энергетических ресурсов в национальном хозяйстве, которая реализуется с использованием технических, экономических и правовых методов.

Энергоэффективность --- эффективное (рациональное) использование энергетических ресурсов --- достижение экономически оправданной эффективности при существующем уровне развития техники и технологии и соблюдении требований к охране окружающей среды.

\begin{landscape}
\appendix{Дерево целей}
\includegraphics[scale=0.5]{goals}
\end{landscape}

\end{document}
